\chapter{Production et mesure de champs magnétiques}

  \section{Mesure de la composante horizontale du champ magnétique terrestre}

    \paragraph{Résultat attendu}
    La bousolle des tangentes s'oriente sur le champ $\vb{B}$ somme
    du champ des spires ($\vb{B_s}$)
    et du champ terrestre.
    Au centre des spires,
    $\norm{\vb{B_s}} = \frac{\mu_0 i N}{2 r}$.
    L'angle $\alpha$ de l'aiguille vérifie~:
    $\tan\alpha = \frac{\norm{\vb{B_s}}}{\glssymbol{bhorizon}}$.
    On s'attend à trouver $\glsfull{bhorizon}$.

    \paragraph{Mesures}
    On fera plusieur mesures
    à plusieur $i$
    et on on fera une étude statistique.

    \paragraph{Remarques}
    On constate un phénomène d'hystérésis
    sur la position de l'aiguille.
    Il peut-être nécessaire de l'aider un peu
    pour sortir d'un régime d'adhérence.

  \section{Aimant permanant~: intensité du champ}

  \section{Électroaimants}

    \begin{tpdo}
        Faire cette manip en TP,
        de sorte à savoir précisément ce que l'on peut faire.
    \end{tpdo}

    \subsection{Intensité du champ créé par une bobine}

    \paragraph{Résultat attendu}
    De l'odre du tesla.

    \subsection{Corps ferromagnétique dans une bobine}
    On comparera
    les ferromagnétiques durs
    aux ferromagnétiques doux,
    et l'on montrera l'existence d'une aimantation rémanante.

  \section{Bobines de \propername{Helmoltz}}

    \begin{todo}
        Il me faut une biblio~!
    \end{todo}

    \paragraph{Résultat attendu}
    Le champ entre les bobines
    séparées de leur rayon,
    s'écrit en norme
    $B_x(x) =
    \frac{B_0}{\qty(1 + \qty(\frac{x + \flatfrac{R}{2}}{R})^2)^{3/2}}
    \pm
    \frac{B_0}{\qty(1 + \qty(\frac{x - \flatfrac{R}{2}}{R})^2)^{3/2}}$
    (le signe dépend du sens relatif du courant).
    Un développement limité
    au centre
    donne~:
    $B_x(x) \approx \cst$ ou $B_x(x) \approx x\cdot\cst$.

    \paragraph{Mesures}
    La table tracante
    sur laquelle on peut fixer
    une sonde à effet \propername{Hall}
    permet une réalisation élégante de cette manip.

    \paragraph{Remarques}
    En plus de vérifier
    l'approximation au centre entre les bobines,
    on pourra ajuster un modèle
    et retrouver les valeurs.

  \section{Champ magnétique tournant~: moteur biphasé}

    \begin{todo}
        Je dois faire les calculs
        qui donnent $C$ et $R$~!
    \end{todo}
